% coding:utf-8

%E-Wall
%Copyright (C) 2013, Daniel Winz, Ervin Mazlagic

%This program is free software; you can redistribute it and/or
%modify it under the terms of the GNU General Public License
%as published by the Free Software Foundation; either version 2
%of the License, or (at your option) any later version.

%This program is distributed in the hope that it will be useful,
%but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%GNU General Public License for more details.
%----------------------------------------

\section{Detailkonzept}

\subsection{Speisung}
Als Speisung wird ein ATX Netzteil verwendet. Jedoch werden nur die Spannungen 
12V und 5V verwendet. Um den Leerlaufbetrieb des Netzteils und damit ein 
unkontrolliertes Hochlaufen der Spannungen zu vermeiden, wird die Leitung 5V 
mit einem Lastwiderstand belastet. Der Mikrocontroller wird mit der 
Standbyspannung des Netzteils versorgt um die Leistungsaufnahme im Standby zu 
minimieren. Die Versorgung erfolgt dabei über den USB Anschluss des 
Launchpads. Die stabilisierte Betriebsspannung für den Mikrocontroller erzeugt 
der im Launchpad integrierte Spannungsregler. Bei Bedarf wird das Netzteil vom 
Controller gestartet. 

\subsection{Mikrocontroller}
Als Mikrocontroller kommt ein Controller vom Typ MSP430G2553 zum Einsatz. 
Dieser wird auf dem Launchpad eingesetzt, um die Peripherie einfacher 
anschliessen zu können. 

\subsection{Distanzmessung}
Die Distanzmessung erfolgt mittels eines Ultraschallsensors vom Typ HC-SR04. 
Da dieser Sensor eine Betriebsspannung von 5 V benötigt, wird er direkt von 
der vorhandenen 5V Leitung gespiesen. Die Kommunikation mit dem Mikrocontroller 
erfolgt über Pegelwandler. Dieser besteht aus zwei Transistoren für Trigger und 
einem Spannungsteiler für Echo. Die Distanzmessung erfolgt über die Laufzeit 
eines ausgestrahlten Ultraschallimpulses. Dieser wird durch ein High mit einer 
Länge von 10 $\mu$s auf dem Anschluss "'Trig"' ausgelöst. Anschliessend treibt 
der Sensor das Signal "'Echo"' High. Die Länge dieses Pulses entspricht dabei 
der Laufzeit des Ultraschallsignals. Die Distanz errechnet sich daraus wie 
folgt: 
\[ d = \frac{t_{echo} \cdot v_s}{2} \]
\begin{tabular}{@{}ll}
  $d$: & Distanz [m]\\
  $t_{echo}$: & Laufzeit [s]\\
  $v_s$: & Schallgeschwindigkeit [m/s]
\end{tabular}

\begin{figure}[h!]
  \center
  \begin{tikztimingtable}
    Trigger     & L0.25C10C\\
    Ultraschall & 1.25L16{0.25c}5L;[gray]16{0.25c};L\\
    Echo        & 3.25L7CC\\
  \end{tikztimingtable}
  \label{tim_dist}
  \caption{Zeitdiagramm der Ansteuerung des Ultraschallsensors HC-SR04}
\end{figure}

\subsection{Ansteuerung Lüfter / LED}
Die Lüfter und LEDs werden zunächst nur geschaltet. Die Lüfter werden dabei 
durch das Schalten der Betriebsspannung gesteuert. Die LED werden in kleine 
Gruppen aufgeteilt, um die Gruppen einzeln schalten zu können. Eine zusätzliche 
Möglichkeit stellt die Verwendung von Schieberegistern des Typs 74HCT595 dar. 
Damit kann jede LED individuell angesteuert werden. Die Ansteuerung kann dabei 
durch das SPi Modul oder per Software erfolgen. 
Die Serie 74HCT unterscheidet sich nur in den zu TTL kompatibeln Pegeln von 
74HC. Durch die tieferen Pegeln können Bauteile der Serie 74 HCT direkt von 
Logik mit einer Betriebsspannung von 3 Volt angesteuert werden. Alternativ 
können die Schieberegister des Typs 74HC mit einer Betriebsspannung von 3 V 
eingesetzt werden. Jedoch können damit FETs nicht mehr direkt angesteuert 
werden. 
